\chapter{Экспериментальный раздел}
\label{cha:research}

\section{Разработанный метод визуальной навигации}

Известные недостатки в настоящей реализации иерерхической карты:

В результате проектирования и разработки предлагаемого метода визуальной навигации, получился инструмент, отвечающий требованиям, заявленным в главе~\ref{cha:proposed_method}, но обладающей нижеперечисленными недостатками:
\begin{enumerate}
	\item Цвет узлов псевдослучаен: цепочка генератора псевдослучайных величин инициализируется hash'ем от заголовка страницы, и в качестве цветовых компонент RGB-модели выбирается первая тройка чисел, дающая цвет отличный от оттенка серого. Возможны случаи, когда соседние группы узлов будут раскрашены в одинаковые или близкие цвета.
	\item Все заголовки одного размера. Кегль шрифта можно было бы использовать для кодирования какой-либо информации. В настоящей реализации без модификации используемой библиотеки визуализации данных этот недостаток устранить не удастся.
	\item Поиск только по названиям статей и категорий.
	\item Поиск по названиям статей и категорий чувствителен к окончаниям. Вероятно, публичный интерфейс Википедии не применяет алгоритмы стемматизации или лемматизации.
\end{enumerate}

Примеры построения карты с одним и тем же набором данных в базовом и модифицированном варианте можно увидеть на рисунках~\ref{fig:jit_squarified_treemap} и~\ref{fig:jit_centrified_treemap}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/squarified}
	\caption{Карта в базовом варианте. Категория <<Обучение>>.}
	\label{fig:jit_squarified_treemap}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\noindent
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../graphics/centrified}
	\caption{Карта, построенная модифицированным алгоритмом. Категория <<Обучение>>.}
	\label{fig:jit_centrified_treemap}
\end{figure}

\section{Общая оценка пользовательских качеств реализации методов навигации/поиска}

\paragraph{Замечание.} Во всех последующих разделах этой главы примем обозначения:
\begin{itemize}
	\item <<Поиск>>~--- полнотекстовый поиск;
	\item <<Каталог>>~--- дерево категорий;
	\item <<Карта>>~--- иерархическая карта.
\end{itemize}

\subsection{Вычисление метрики SUS по участникам тестирования}

В табл.~\ref{tab:sus_by_methods} показаны среднеарифметическое, медиана, максимальное и минимальное значения для оценок SUS по методам.

\begin{table}
	\centering\noindent
	\input{../tables/sus_by_methods.tex}
	\caption{Численные характеристики оценок SUS по методам.}
	\label{tab:sus_by_methods}
\end{table}

\paragraph{Примечание.} $SUS < 60$~--- низкий уровень опыта взаимодействия; $SUS > 80$~--- высокий уровень опыта взаимодействия.

На рис.~\ref{fig:sus_by_sessions} отображена столбчатая диаграмма оценок SUS различных методов по сессиям, исходя из которой имеем следующую относительную оценку пользовательских качеств методов поиска:
$$\text{Поиск} >= \text{Карта} > \text{Каталог}$$

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
		\input{../graphics/sus_by_sessions.tex}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Оценка SUS различных методов (по сессиям).}
	\label{fig:sus_by_sessions}
\end{figure}


\subsection{Анализ отзывов участников}

Анализ отзывов участников позволил выявить субъективные достоинства и недостатки сравниваемых методов навигации/поиска.

Очевидным достоинством \textbf{полнотекстового поиска} является привычность для современного пользователя Всемирной паутины, отсутствие необходимости обучаться. Однако, по отзывам участников эксперимента, даже такой <<классически>> метод поиска иногда отрицательно удивляет своими результатами, не оправдывает ожидания и вынуждает долго <<подбирать запросы>>. Кроме того, участники отмечали, что <<информация во всех трёх видах поиска представлена очень сжато. Особенно это плохо отражается на юзабилити полнотекстового поиска>>.

Достоинств метода поиска по \textbf{традиционному каталогу} выявлено не было. Наилучшей характеристикой данного метода служит отзыв: <<Дерево~--- это кошмар>>. Большинство пользователей подчёркивают, что в каталоге <<невозможно что-либо найти>>. Некоторые пытались предложить решения проблемы, например, <<не хватает поиска в дереве. Для того чтобы найти хотя бы тему для вопроса>> или <<желательно добавить фильтры для отсечения заведомо не искомых результатов>>, что ещё раз \textit{свидетельствует о верном направлении совершенствования традиционной системы навигации по каталогу}, принятого во многих известных каталогах, а также реализованного в данной работе в силу его отсутствия в системе навигации экспериментальной коллекции.

В качестве достоинства \textbf{иерархических карт} участники в первую очередь отмечали наглядность, которой способствовала организация результатов навигации/поиска и их отображение в виде изображений (<<наличие картинок делает поиск лучше и несколько проще>>). Некоторые участники сообщили, что им <<очень понравилась реализация поиска через Карты>> даже, несмотря на то, что бывает <<слегка громоздко и не всегда понимаешь, в каком разделе искать>>. Основными недостатками иерархических карт является, по мнению участников, то, что <<при большом количестве результатов невозможно разглядеть текст на картах>>, получается <<слишком нагруженная страница>>, а также пригодность не для всех поисковых запросов (<<поиск на основе карт, кажется, может пригодиться только для редких запросов, не отличающихся особой конкретикой>>).

В отзывах пользователей так же было найдено свидетельство того, что возможно потенциал иерархических карт был измерен с погрешностью, вызванной тем, что в инструменте тестирования недостаточно наглядно представлено поле ввода запроса для поиска по картам. Многие участники отмечали, что <<без подсказки не заметил текстовое поле в картах>>. 

\section{Детальная оценка пользовательских качеств реализации методов навигации/поиска}

\subsection{Успех заданий}

\subsubsection{Общая картина}

На рис.~\ref{fig:success_by_methods} изображена столбчатая диаграмма процентов завершённых заданий (по мнению самих участников). Из диаграммы следует, что по этой характеристике:
$$\text{Карта} >= \text{Поиск} > \text{Каталог}$$

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=0.5\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/success_by_methods.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\caption{Доля успешно завершённых заданий, \%.}
	\label{fig:success_by_methods}
\end{figure}

\subsubsection{По вопросам}

На рис.~\ref{fig:success_by_questions} показаны графики процента завершённых заданий по каждому из предлагаемых участникам вопросов. По этим графикам можно судить, что:
$$\text{Карта} >= \text{Поиск} > \text{Каталог}$$

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/success_by_questions.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\caption{Доля успешно завершённых заданий (по вопросам), \%.}
	\label{fig:success_by_questions}
\end{figure}

\subsection{Время выполнения завершённых заданий}

\subsubsection{Общая картина}

В табл.~\ref{tab:duration_by_methods} показаны среднеарифметическое, медиана, минимальное и максимальное значения для времени выполнения завершённого задания, а также количество завершённых заданий. На рис.~\ref{fig:duration_by_methods} представлена соответствующая столбчатая диаграмма (без количеств завершённых заданий). По табл.~\ref{tab:duration_by_methods} и рис.~\ref{fig:duration_by_methods} можно сделать вывод, что:
$$\text{Карта} \approx \text{Поиск} \approx \text{Каталог}$$

\begin{table}
	\centering\noindent
	\input{../tables/duration_by_methods.tex}
	\caption{Численные характеристики для времён выполнения завершённых заданий, а также их количество (по методам).}
	\label{tab:duration_by_methods}
\end{table}

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=0.5\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/duration_by_methods.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\caption{Численные характеристики для времён выполнения завершённых заданий (по методам).}
	\label{fig:duration_by_methods}
\end{figure}

\subsubsection{По вопросам}

В табл.~\ref{tab:duration_by_questions} представлены среднеарифметические времён выполнения завершённых заданий каждым из сравниваемых в эксперименте методов (по вопросам). Из таблицы следует, что:
$$\text{Поиск} > \text{Каталог} > \text{Карта}$$

\begin{table}
	\centering\noindent
	\input{../tables/duration_by_questions.tex}
	\caption{Среднеарифметические времён выполнения завершённых заданий (по вопросам). $(^*)$~--- ответил только один участник.}
	\label{tab:duration_by_questions}
\end{table}

\subsection{Удовлетворённость процессом навигации/поиска, или проверка гипотезы о типах запросов}

\paragraph{Общая}

На рис.~\ref{fig:contentment_by_questions} показана столбчатая диаграмма среднеарифметических оценок общей удовлетворённости участников, которые они выставляли после выполнения задания предложенным им методом.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=0.5\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/contentment_overal.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\caption{Средняя удовлетворённость участников процессом навигации/поиска, (0~--- не доволен; 1~--- не совсем доволен; 2~--- доволен).}
	\label{fig:contentment}
\end{figure}

\paragraph{По вопросам}

На рис.~\ref{fig:contentment_by_questions} показана столбчатая диаграмма среднеарифметических оценок удовлетворённости участников, которые они выставляли после выполнения задания предложенным им методом.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/contentment_by_questions.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\caption{Средняя по вопросам удовлетворённость процессом навигации/поиска, (0~--- не доволен; 1~--- не совсем доволен; 2~--- доволен).}
	\label{fig:contentment_by_questions}
\end{figure}

\subsection{Разбор стратегий использования}

Возьмём два вопроса, в одном из которых иерархическая карта <<проиграла>> (<<Какие есть сольные песни Леры?>>), а в другом~--- <<выиграла>> (<<Какие есть педагогические технологии?>>), и посмотрим по последовательности действий пользователя, какова была стратегия навигации/поиска.

\paragraph{Случай, когда иерархическая карта <<проиграла>>: <<Какие есть сольные песни Леры?>> (имеется в виду Лера Козлова).}

\textbf{Пример стратегии с применением полнотекстового поиска.}
\medskip
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{itemize}
	\item query певица Лера
	\item view Козлова, Валерия Сергеевна
\end{itemize}
\end{minipage}

\textbf{Примеры стратегии с применением иерархических карт.}

\textit{Пример <<заметил поле для запроса сразу>>:}
\begin{itemize}
	\item category Категория:Статьи
	\item select Лера
	\item view Лера
	\item view Лера Массква
\end{itemize}

\textit{Пример <<подсказали, что есть поиск по картам, уже посреди процесса выполнения задания>>:}
\begin{itemize}
	\item category Категория:Творчество
	\item select музыка
	\item category Категория:Певцы и певицы по алфавиту
	\item select лера
	\item view Лера
	\item view Лера
	\item view Лера Козлова
\end{itemize}

\textit{Пример <<узнал, что есть поиск по картам, очень нескоро>>:}
\begin{itemize}
	\item category Категория:Статьи
	\item category Категория:Творчество
	\item category Категория:Жанры
	\item category Категория:Персонажи по жанрам
	\item category Категория:Жанры
	\item category Категория:Творчество
	\item category Категория:Статьи
	\item category Категория:Искусство
	\item category Категория:Персоналии:Музыка
	\item category Категория:Музыканты по алфавиту
	\item category Категория:Персоналии:Музыка
	\item category Категория:Музыканты по алфавиту
	\item view Хаке, Александр
	\item category Категория:Статьи
	\item category Категория:Творчество
	\item view Творчество
	\item view Творчество
	\item view Творчество
	\item category Категория:Жанры в искусстве
	\item category Категория:Музыканты по жанрам
	\item view Творчество
	\item category Категория:Поп-музыканты по странам
	\item category Категория:Поп-музыканты России
	\item select лера
	\item view Лера Козлова
\end{itemize}

\textbf{Комментарий.} Большинство участников эксперимента:
\begin{itemize}
	\item не знали с самого начала, какая из певиц по имени Лера им нужна;
	\item не видели поля ввода для запроса на Картах.
\end{itemize}

В первой ситуации им помог алгоритм ранжирования поискового метода, который вывел первой строкой самую популярную певицу с именем Лера. Для такого типа запросов, комбинирование с полнотекстовым поиском необходимо.

\paragraph{Случай, когда иерархическая карта <<выиграла>>: <<Какие есть педагогические технологии?>>}

\textbf{Пример стратегии с применением полнотекстового поиска.}
\begin{itemize}
	\item query Какие есть педагогические технологии?
	\item query педагогические технологии
	\item view Педагогические технологии
\end{itemize}

\textbf{Примеры стратегии с применением иерархических карт.}
\begin{itemize}
	\item select педагогические технологии
	\item view Педагогические технологии
\end{itemize}

%\begin{itemize}
%	\item category Категория:Человек
%	\item category Категория:Детство
%	\item category Категория:Человек
%	\item category Категория:Статьи
%	\item category Категория:Общественные науки
%	\item select педагогика
%	\item category Категория:Педагогические технологии
%	\item view Педагогические технологии
%\end{itemize}

\textbf{Комментарий.} Сделано наблюдение: несмотря на то, что результатом поиска по карте являются кусты с ответами в корнях, а эти корни сразу на одной карте, участники всё равно ходили и искали статью, с названием очень близким по содержанию к тексту запроса.

\section{Выводы}

В табл.~\ref{tab:winners} перечислены рассмотренные до сих пор характеристики и знаком <<плюс>> отмечены те из сравниваемых методов, которые проявили себя лучше остальных. Поскольку итоговое время выполнения завершённых заданий практически одинаково для всех методов, то знаком <<плюс>> были отмечены все из них.

\begin{table}
	\centering\noindent
	\begin{tabular}{ | p{9cm} | c | c | c | } \hline
		Метрика & \multicolumn{3}{| c |}{Победитель} \\ \cline{2-4}
		& Поиск & Каталог & Карта \\ \hline\hline
		SUS & \textbf{+} & & \\ \hline
		Успех заданий, итог & & & \textbf{+} \\ \hline
		Успех заданий, по вопросам & & & \textbf{+} \\ \hline
		Время выполнения завершённых заданий, итог & \textbf{+} & \textbf{+} & \textbf{+} \\ \hline
		Время выполнения завершённых заданий, по вопросам & \textbf{+} & & \\ \hline
		Удовлетворённость процессом навигации/поиска, итог & & & \textbf{+} \\ \hline
		Удовлетворённость процессом навигации/поиска, по вопросам & & & \textbf{+} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Сводная таблица по рассматриваемым характеристикам.}
	\label{tab:winners}
\end{table}